% in this file
% \newglossaryentry{latex}
% {
%     name=latex,
%     description={Is a arkup language specially suited 
%     for scientific documents}
% }


% In text
% \Gls{latex}

\newglossaryentry{identity-access-management}
{
    name=Identity and Access Management,
    description={Identitäts- und Zugriffsmanagement (IAM) können Administratoren autorisieren, wer auf bestimmte Ressourcen zugreifen darf.
            So ist es möglich die Kontrolle und Transparenz zentral zu verwalten.
            Für Unternehmen mit komplexen Organisationsstrukturen, Hunderten von Teams und vielen Projekten bietet IAM eine einheitliche Sicht auf die Sicherheitsrichtlinien in Ihrem gesamten Unternehmen mit integrierter Prüfung zur Vereinfachung der Compliance-Prozesse}
}

\newglossaryentry{azure-active-directory-domain-services}
{
    name=Azure Active Directory Domain Services,
    description={Azure Active Directory (Azure AD) ist ein Cloud-basierter Identitäts- und Zugangsverwaltungsdienst.
            Dieser Dienst hilft beim Zugriff auf externe Ressourcen, wie Microsoft 365, das Azure-Portal und Tausende anderer SaaS-Anwendungen}
}

%CA, NTP, DNS, DHCP
\newglossaryentry{network-time-protocol}
{
    name=Network Time Protocol,
    description={Das Network Time Protocol (NTP) wird häufig zur Synchronisierung von Computeruhren im Netzwerk verwendet}
}

\newglossaryentry{certification-authority}
{
    name=Certification Authority,
    description={Die Certification Authoritity (CA) ist eine Stelle, welche digitale Zertifikate ausstellt. Somit ist es möglich bei der Kommunikation zweier Parteien die Integrität durch zuverlässige dritte Partei zu haben}
}

\newglossaryentry{dynamic-host-configuration-protocol}
{
    name=Dynamic Host Configuration Protocol,
    description={Das Dynamic Host Configuration Protocol (DHCP) ist ein Protokoll im Netzwerk. Es ermöglicht die Zuweisung von Netzwerkkonfigurationen, wie IP-Adressen \& Gateway, an Clients durch einen Server}
}

\newglossaryentry{domain-name-system}
{
    name=Domain Name System,
    description={Das Domain Name System (DNS) ist das Telefonbuch eines IP-basierten Netzwerkes. Seine Hauptaufgabe ist die Beantwortung von Anfragen zur Namensauflösung}
}

\newglossaryentry{national-institute-of-standards-and-technology}
{
    name=National Institute of Standards and Technology,
    description={Das National Institute of Standards and Technology ist eine Amerikanische Bundesbehörde, welche für Standardisierungsprozesse zuständig ist.}
}

\newglossaryentry{windows-server-update-services}
{
    name=Windows Server Update Services,
    description={Der Windows Server Update Services ist eine Serverrolle für Windows Server mit welcher die Windows Updates zentral Verwaltet werden können.
            Die Rolle bietet die Möglichkeit, Updates zentral herunterzuladen und auf alle Windows Geräte zu verteilen.
            Zusätzlich kann genau gestueret werden, welche Computer und Server welche Updates erhalten sollen.}
}

\newglossaryentry{common-vulnerabilities-and-exposures}
{
    name=Common Vulnerabilities and Exposures,
    description={Das Common Vulnerabilities and Exposures Referenzier-System wird durch die Mitre Corporation gepflegt und ist dem US National Cybersecurity FFRDC unterstellt.
            CVEs sind bekannt gewordene Attacken welche dokumentiert und veröffentlich werden.
            Sie beinhalten die geschätzte Herkunft der Angreiffer, den Angriffsweg und Möglichkeiten, sich gegen solch einen Angriff zu schützten.
        }
}