\chapter{Einleitung}

\section{\ACRshort{siem} System}
\acrfull{siem} ist ein Bereich der Cybersecurity, welcher sich mit dem sammeln und auswerten von Logdateien beschäftigt.
Oftmals wird dies mit \acrshort{siem} Softwaresystemen gemacht.\\

Diese Systeme sammeln die Logdateien von Windows Systemen, Netzwerkgeräten und weiterem.
Diese werden dann an das \acrshort{siem} System weitergeleitet.
Dort werden mittels definierten Regeln anomalien entdeckt und Logs korreliert.

\section{Umfang}
Dieses Dokument erläutert den Incident Response Prozess\footnote{Zugriff: 14.05.2022 \cite{sans-incident-handler-handbook}} definiert vom SANS Institue. 

Ausserdem wid grundlegend die Struktur von Wazuh und dessen Web \acrshort{gui} aufgezeigt.
Es wird auch darauf eingegangen wie das \acrshort{gui} effizent verwendet wird.
Anhand von Beispielen werden die aufgegriffenen Punkte visualisiert.\\

Zusätzlich wird Sysmon erläutert und wieso Sysmon ein wichtiger Teil für die Verwendung von Wazuh ist.\\

Teile dieses Dokumentes sind dazu gedacht um im Zweifelsfall nachzuschlagen.
Der Wazuh Übersicht's Teil gibt etwas Kontext, welcher nicht benötigt wird, falls der \href{https://github.com/KMU-Incident-Response/KMU-Basis-Logging/blob/main/universal\_installer/README.md\#Installation}{Wazuh Installer}\footnote{Link: https://github.com/KMU-Incident-Response/KMU-Basis-Logging/blob/main/universal\_installer/README.md\#Installation} verwendet wird.

\section{Sysmon \& Wazuh}
Das Repository enthält neben dieser Anleitung einen Installer für Wazuh mit vordefinierte Regeln/Gruppen.
Zusätzlich gibt es Installationsanleitungen, wie man die Agents installiert und wie man Sysmon installiert.\\

Wazuh und Sysmon ergänzen sich sehr gut.
Die Regeln, welche von diesem Repository installiert werden, \textbf{brauchen} Sysmon um überhaupt ausgelöst zu werden.
Ohne Sysmon sind die Regeln nutzlos. 
Daher ist es wichtig, dass alle verwendeten Produkte installiert werden.