\chapter{Firewall}
Firewalls sind seit 25 Jahren die erste Sicherheitsstufe in einem Netzwerk.
Firewalls kommen in allen Arten und Formen.
Ob Hardware oder Software, der Anwendungsbereich bleibt gleich.
Das Ziel einer Firewall ist es den Netzwerkverkehr zu überprüfen und gegebenfalls zu blockieren.


\section{Umfang}
In diesem Dokument wird auf die Netzwerkfirewall eingegangen.
Für die persönliche Firewall wird die Windows Firewall empfohlen.
Diese wird automatisch von Windows verwaltet und darum wird es diesem Dokument nicht weiter behandelt.

\section{Zero Trust}
In einem Netzwerk sollten keine Annahmen getroffen werden.
Basierend darauf kann auch keinem Gerät standardmässig vertraut werden.
Die Firewall soll so eingerichtet werden, dass spezielle Operationen wie Netzwerkverkehr vom Internet nach intern freigeschaltet werden muss.
Es sollten strenge Regeln implementiert werden und die Ausnahme speziell einrichtet.
Dies wird Whitelist Policy\footnote{https://de.wikipedia.org/wiki/Wei\%C3\%9Fe\_Liste} gennant.
Das genannte Verhalten ist bei den meisten Produkten ein Standard.
Auf jeden Fall sollte es aber überprüft werden.

\section{Kritische Infrastruktur}
Kritische Infrastruktur sollte nicht mit allen anderen Geräten im selben Netzwerk sein, sondern in einem dedizierten LAN Segment.
Das Segment sollte mit einer Firewall abgeschottet sein und nur benötigte Verbindungen geöffnet werden.

\section{Betrieb einer Firewall}
Eine Firewall übernimmt den Grossteil ihrer Arbeit selbst.
Das Updaten der Firmware wird nicht von der Firewall selbst übernommen und muss meist manuell gemacht werden.
Eine Firewall ist eine äusserst kritische Komponente eines Netzwerk und sollten dadurch auch regelmässig gepatcht werden.\\

Bei einem Ausfall einer Firewall muss nicht zwingend ein Security Incident eingetroffen sein, aber es kann sein das der produktive Betrieb des Unternehmens eingeschränkt wird.


\section{Audits}
Es ist empfehlenswert in regelmässigen Abständen Audits von kritischer Infrastruktur zu halten.
Dies betrifft auch eine Firewall, respektiv deren Konfiguration.
Idealerweise werden Audits jährlich durchgeführt, solche Audits können auch von Dienstleister durchgeführt werden.
Externe Dienstleister bringen bei Audits oftmals einen grossen Mehrwert, da diese viele Erfahrungen mit diversen Kunden machen.

\section{Intergration in Wazuh}
Viele Firewall Hersteller haben ihr eigenes Betriebssystem auf den Geräten installiert.
Durch diese Vielzahl an Systemen ist es für Wazuh nicht möglich einen Wazuh Agent für jedes Betriebssystem zu entwicklen.

Daher bietet Wazuh die Möglichkeit, Agentless via rsyslog\footnote{Link: https://github.com/rsyslog/rsyslog} die Logdateien auszulesen und zu verarbeiten.\\

Ausserdem exisiteren bereits im Standard-Ruleset Regeln für einige Firewall-Hersteller\footnote{Link: https://documentation.wazuh.com/current/user-manual/ruleset/getting-started.html}, wie zum Beispiel Cisco, JunOS oder CheckPoint Smart-1.\\

In diesem Guide wird das Einrichten von Agnetless Verbindungen zu Firewalls und anderen Geräten nicht genauer erläutert.
In der \href{https://documentation.wazuh.com/current/user-manual/capabilities/agentless-monitoring/index.html}{Dokumentation von Wazuh}\footnote{Link: https://documentation.wazuh.com/current/user-manual/capabilities/agentless-monitoring/index.html} gibt es gute Anleitungen wie solche Systeme in Wazuh aufgenommen werden können.